% !TeX TXS-program:compile = txs:///lualatex
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{WriteOnGrid}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=02,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD02 - Statistiques, à 1 et à 2 variables}

\medskip

\nomprenomtcbox

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]
Le responsable d'un magasin d'outillage a relevé pendant une semaine le montant en euros des achats de $200$ clients. Les résultats figurent dans le tableau suivant~:
\begin{center}
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{8}{X[c]}},%
			cells={font=\small},column{1}={bg=lightgray!50}}
		Montant des achats $x_i$ & $[0\,;15[$ & $[15\,;25[$& $[25\,;35[$ &$[35\,;40[$&$[40\,;45[$&$[45\,;55[$&$[55\,;65[$ & $[65\,;75[$ \\
		Nombre de clients $n_i$ & $15$ & $20$ & $50$ & $30$ & $35$ & $25$ & $15$ & $10$ \\
		Fréquence $f_i$ &&&&&&&& \\
		FCC &&&&&&&& \\ 
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Quel est le pourcentage de clients dont le montant des achats est situé dans l'intervalle $[25;55[$~?
	\item Compléter le tableau avec les fréquences et les fréquences cumulées croissantes de cette série statistique.
	\item Tracer, dans le repère suivant, le polygone des fréquences cumulées croissantes de cette série statistique.
	\begin{center}
		%\tunits{0.15}{7.5}
		%\tdefgrille{0}{80}{5}{5}{0}{1.10}{0.10}{0.05}
		\begin{tikzpicture}[x=0.125cm,y=6.25cm,xmin=0,xmax=80,xgrille=10,xgrilles=5,ymin=0,ymax=1.001,ygrille=0.1,ygrilles=0.05]
			%axes & grille
			%\tgrilles[line width=0.4pt,lightgray]
			\GrilleTikz
			\AxesTikz[Labelx={Prix},Labely={FCC},Police=\sffamily,AffLabel=xy,PosLabelx=above,PosLabely=right]
			\AxexTikz{0,5,...,80}
			\AxeyTikz{0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9,1}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Déterminer la moyenne $\overline{x}$ et l'écart-type $\sigma$ de cette série.
	\item Par lecture du graphique, estimer le pourcentage de clients dont le montant est compris entre $\overline{x}-\sigma$ et $\overline{x} +\sigma$.
	\item Déterminer une valeur approchée de la médiane et des quartiles.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=22x8]

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]
Un grand fabricant d'ordinateurs portables analyse le nombre de commandes mensuelles d'un de ses modèles au cours de certains mois, en 2017. Les résultats sont donnés dans le tableau ci-après.

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={Q[l,m,3.5cm]*{8}{X[c]}}}
		Mois (en 2017) &Janvier &Février &Mars &Avril &Mai &Juin &Juillet &Août\\
		$x_i$ : rang du mois& 1  &2  &3 &4 &5 &6 &7 &8\\
		$y_i$ : nombre de commandes&\num{4650}&\num{4400} &\num{4150} &\num{3850} &\num{3450}&\num{3200} &\num{2950} &\num{2600}\\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Représenter le nuage de points $(x_i;y_i)$ associé à la série statistique précédente.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=1.25cm,y=0.0038cm,xmin=0,xmax=12,ymin=1750,ymax=4750,xgrilles=0.5,ygrille=250,ygrilles=125,Oy=1750]
			\GrilleTikz
			\AxesTikz \AxexTikz{0,1,...,12} \AxeyTikz{1750,2000,...,4750} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Le nuage de points associé à la série $\left(x_i;y_i\right)$ ayant un aspect rectiligne, on décide de procéder à un ajustement affine de ce nuage.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les coordonnées du point moyen G du nuage. Le placer sur le graphique.
		\item Déterminer une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, sous la forme $y = ax + b$. Les coefficients $a$ et $b$ seront arrondis au dixième. Tracer cette droite sur le graphique précédent.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, à l'aide de l'équation de la droite de régression, une estimation du nombre de commandes de ce modèle d'ordinateur pour le mois de novembre 2017.
		\item Expliquer pourquoi cette droite de régression ne peut servir de modèle que sur un intervalle de temps limité.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=22x11]

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]
Le tableau suivant donne le chiffre d'affaire du site de vente en ligne, en milliers d'euros, depuis 2014. 

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{7}{X[c]}}}
		Année & 2014 & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 & 2020 \\
		Rang de l'année : $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
		Chiffre d'affaire : $y_i$ & \num{19,8} & \num{22,7} & \num{25,7} & \num{28,7} & \num{31,8} & \num{35,1} & \num{38,5} \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, sous la forme $y= ax + b$, en arrondissant $a$ et $b$ au centième près.
		\item Préciser la valeur du coefficient de corrélation linéaire $r$.
		
		Cette corrélation semble-t-elle satisfaisante ? Justifier votre réponse.
	\end{enumerate}
	\item Donner une estimation du chiffre d'affaire en 2022, à l'aide de l'équation de la droite de régression trouvée précédemment. 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2,NbCarreaux=22x11]

\end{document}